
\chapter{Metodologia}
\label{chap:metodologia}

Este capítulo apresenta a metodologia, os conteúdos e os recursos previstos para o desenvolvimento do objetivo do curso. Constam: as estratégias diferenciadas e inovadoras; a promoção da aprendizagem com garantia da acessibilidade metodológica;  as formas de incentivo à autonomia do discente; a interdisciplinaridade, a articulação teórico-prática e a flexibilidade curricular.



%A interdisciplinaridade e icentivo à autonomia são desenvolvidos a partir de componentes de característica integradora, como os componentes de Projeto Integrador de Engenharia 1 e 2, que possibilitam ao estudante a participação em projetos e atividades que fomentam a integração entre discentes e docentes dos cinco cursos de engenharia da FGA. Essas características também estão presentes nos componentes relacionados ao projeto de final de curso, chamados de Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2, que permitem aos alunos a síntese dos conceitos e competências adquiridos ao longo do curso.

\section{Metodologias Ativas de Aprendizagem}

O curso de Engenharia de Software busca estimular a comunicação, trabalho em equipe e capacidade de comunicação se dá principalmente em componentes que empregam metodologias ativas de aprendizagem de forma a engajar os alunos, tornando-os protagonistas no processo de construção do próprio conhecimento. Entre as metodologias ativas de aprendizagem aplicadas, destacam-se:

\begin{itemize}
  \item Aprendizagem baseada em Projetos: é uma metodologia ativa que utiliza atividades em grupo focadas em capturar a atenção dos alunos através de problemas do mundo real;
  \item Aprendizagem baseada em Problemas: tem como propósito tornar o aluno capaz de construir o aprendizado conceitual, procedimental e atitudinal por meio de problemas propostos que o expõe a situações motivadoras e o prepara para o mundo do trabalho;
  \item Aprendizagem baseada em Equipes: é uma metodologia que favorece o aprendizado ativo, construindo um ambiente cooperativo em sala de aula. Em grupos, os estudantes exercitam suas habilidades de comunicação e argumentação, progredindo em direção a uma maior autonomia e maturidade;
  \item Sala de Aula Invertida: é um o método de ensino que coloca o estudante no foco do processo, envolvido em atividades de investigação, descoberta e resolução de problemas. Configura-se como uma nova forma de condução do processo de aprendizagem, no qual o discente ganha destaque, indo de encontro à educação tradicional centrada no professor;
  \item Gamificação: é uma abordagem que utiliza elementos de jogos em atividades e processos educacionais.
\end{itemize}

Ao ingressar na Faculdade UnB Gama, o estudante não opta imediatamente por um dos cursos de engenharia oferecidos na FGA. Em lugar disso, o estudante ingressa em um curso denominado Engenharia, no qual permanecerá por dois períodos letivos completos. Durante o terceiro período letivo o estudante deverá solicitar livremente a mudança do curso de Engenharia para o curso específico de seu interesse, dentre as opções na FGA. Durante o período no curso de Engenharia, o estudante tem a oportunidade de cursar disciplinas das diversas graduações da FGA, estreitando seu contato com as temáticas e características específicas de cada curso de engenharia oferecido pela faculdade. Dessa maneira, espera-se que, ao fazer sua escolha por um dos cinco cursos de graduação da FGA, o estudante tenha mais elementos para realizar uma opção coerente com suas aptidões e expectativas em relação à sua futura profissão, diminuindo, assim, os índices de evasão e elevando o rendimento geral do corpo discente.  

Segundo orientação do MEC no REUNI, estabeleceu-se a proporção média de 18 estudantes por professor. Desta forma, na FGA, justificam-se grandes classes na modalidade presencial, ou seja, cursos com turmas superiores a 100 estudantes em disciplinas comuns a várias engenharias do campus, tais como: Humanidades e Cidadania; Introdução à Engenharia, Engenharia e Ambiente, Introdução à Álgebra Linear, Engenharia Econômica, Gestão da Produção e Qualidade, entre outras.  

A graduação em Engenharia de Software é realizada em modalidade presencial. Os ambientes Microsoft 365 e Moodle institucional (denominado Aprender) e Sigaa (sistema acadêmico) são utilizados como suporte às atividades pedagógicas de sala de aula, conforme diretrizes do Plano de Desenvolvimento Institucional. 

O curso adota o pressuposto de integração entre teoria e prática, a fim de potencializar as resoluções de problemas da realidade concreta e cotidiana da comunidade, pesquisas inseridas e engajadas social e culturalmente. Para tanto, a estrutura curricular contempla disciplinas de aulas presenciais, laboratório, visitas institucionais, estágios, pesquisa e extensão. Neste contexto curricular, muitas das disciplinas profissionalizantes do curso adotam uma abordagem baseada em metodologias ativas de aprendizagem, aplicando aprendizagem baseada em projetos, problemas e sendo realizadas em equipes formadas por estudantes. Em muitas delas, o problema é do mundo real, caracterizado por uma demanda de um software ou a melhoria de um código aberto, seja para teste, manutenção, gerência de configuração. Essa abordagem tem possibilitado uma formação mais sólida do estudante, alinhada a realidade do mercado, com tecnologias mais recentes, contribuindo para o desenvolvimento de habilidades interpessoais ao se trabalhar em equipe, ao interagir com profissionais do mercado e ao lidar com os desafios de prazos e responsabilidades.  

Complementar aos trabalhos das disciplinas, grupos de professores de laboratórios de pesquisa do curso vêm mantendo uma contínua interação com órgãos de governo e com a indústria, com impacto nacional, além de projetos de extensão, o que tem possibilitado aos estudantes a oportunidade de desenvolver o viés da pesquisa aplicada a partir de demandas do mercado, fundamentada pelas pesquisas na academia. Nessa linha, as atividades pedagógicas contemplam atividades como: 1) elaboração e/ou desenvolvimento de um projeto de investigação científica; 2) pesquisa bibliográfica e documental; 3) planejamento e execução de técnicas como de estudo de caso e de experimentação; 4) desenho e participação de oficinas de planejamento e desenvolvimento de software; 5) criação de relatórios e apresentações; 6) escrita, submissão e apresentação de artigos em conferências e periódicos. 

As experiências curriculares são enquadradas em sua maioria como disciplinas com um professor responsável. Por outro lado, a estrutura admite disciplinas sem ementas ou programas pré-definidos (denominadas disciplinas ``Tópicos Especiais''), sem horário fixo e com mais de um professor responsável. A multidisciplinariedade e a interdisciplinaridade, a prática contextualizada e a unicidade entre teoria e prática culminam nas disciplinas de projeto (Projeto Integrador I, Projeto Integrador II, Trabalho de Conclusão de Curso 1 e 2), nas quais os estudantes de Engenharia de Software se reúnem aos demais estudantes das outras engenharias com foco em projetos interdisciplinares e multidisciplinares, sob a orientação de professores das diversas áreas das Engenharias. 

\section{Práticas Curriculares}
No âmbito do curso, as práticas curriculares que proporcionam a articulação entre a teoria e a prática são realizadas das seguintes maneiras:
\begin{itemize}
\item Componentes Curriculares com aulas teóricas e práticas; %: na proposta curricular contida neste PPC, cerca de 40\% das 3735 horas de aula do curso correspondem a atividades práticas e laboratoriais;
\item Desenvolvimento de projetos (projetos transversais, projeto final de graduação etc); 
\item Estágios obrigatório e não obrigatório;
\item Atividades extensionistas.
\end{itemize}


\section{Estágio Curricular Supervisionado Obrigatório e Não Obrigatório}
No desenho do curso está previsto que o aluno se envolva com \textit{(i)} o Estágio Supervisionado Obrigatório e 
\textit{(ii)} com um ou mais Estágios Curriculares Não Obrigatórios.

O \textbf{Estágio Supervisionado} é atividade obrigatória no curso, com um mínimo de 210 horas de aulas práticas. 
Para alcançar a sua finalidade, associando o processo educativo à aprendizagem, o estágio precisa ser planejado, executado, acompanhado
e avaliado dentro de normas de procedimentos específicos e bem definidos e também estar de acordo com os pressupostos que norteiam
o projeto pedagógico do curso.

O estágio curricular deve ser realizado da seguinte forma (vide mais detalhes nos Anexos, na Seção~\ref{sec:regulamentoestagio}):
\begin{itemize}
 \item Possuir uma carga horária mínima prevista de 210 horas;
 \item Para fins de integralização curricular só será considerado válido o estágio realizado após a conclusão do \textbf{sétimo semestre};
  \item \textit{O estudante não poderá cursar, simultaneamente ao estágio, uma carga horária maior que 120 horas}. É fortemente recomendado que o estudante se dedique exclusivamente ao estágio curricular durante o período letivo, salvo exceções avaliadas pelo coordenador de estágio e cuja carga horária não exceda 30 (trinta) horas semanais sem prejuízo das demais atividades de ensino do estudante no período letivo;
  \item O estágio fora do período letivo poderá ter jornada acima de 30 (trinta) horas, não mais do que 40 (quarenta) horas semanais.
  \item O desempenho do estagiário será avaliado: \textit{(i)} Por meio de um \textit{relatório de estágio}, que deverá ser um \textit{relatório técnico} e não de acompanhamento, elaborado pelo próprio estagiário
  de acordo com orientações fornecidas por uma Coordenação de Estágio; \textit{(ii)} pelo Supervisor Acadêmico, por meio do preenchimento de formulário próprio;
  \textit{(iii)} pelo Supervisor Técnico por meio do acompanhamento das atividades desenvolvidas pelo estagiário e preenchimento de formulário próprio;
  \item O estudante poderá requerer equivalência de atividade profissional que esteja exercendo na área de Engenharia com o estágio curricular, desde que este esteja apto a realizar o estágio.
\end{itemize}

Estágios não obrigatórios são enquadrados como atividade complementar e poderão ser aproveitados para fins de integralização de carga horária conforme estabelecido na Seção~\ref{sec:regulamentocomplementares}.

\section{Integração Ensino, Pesquisa e Extensão}
Os alunos do curso de \imprimircurso \space frequentemente participam de projetos de Iniciação Científica, que servem de primeiro contato com a atividade de
pesquisa e extensão sob a orientação de docentes da UnB. Feiras e eventos de divulgação e popularização de CT\&I no Distrito
Federal frequentemente exibem projetos da FGA, com participação de docentes 
e alunos de graduação do curso. Adicionalmente, projetos de PD\&I têm sido desenvolvidos com a participação de docentes e alunos do curso de \imprimircurso, atendendo a editais de órgãos de fomento como a FINEP, CAPES, CNPq, FAP-DF e FUB destacando-se atualmente, por exemplo, o programa Jovens Talentos para a Ciência da CAPES.

\section{Trabalho de Conclusão de Curso}
O Trabalho de Conclusão de Curso (TCC) é uma atividade integradora de conhecimentos obrigatória do Curso de Graduação em \imprimircurso.
O trabalho consiste do desenvolvimento, pelo aluno, de estudo ou projeto de engenharia que permita a aplicação integrada de conhecimentos afins ao curso. 
No seu desenvolvimento deverão ser observados a metodologia, o conteúdo do tema, a documentação escrita e a apresentação oral.

O TCC visa propiciar ao aluno a capacidade de resolução e(ou) de investigação de problema(s) em \imprimircurso \space de maneira global e objetiva,
implicando inclusive em um aprimoramento de sua habilidade para elaboração de documento técnico e da sua capacidade de expressão oral em público. 
O Regulamento do TCC encontra-se no Anexo \ref{Anexo:RegTCC}

\section{Programas de Iniciação Científica e Pesquisa}
% \section{Programas de Iniciação Cientíﬁca e Pesquisa}
% \section{Programas de Iniciação Científica e Pesquisa
%}

A iniciação científica é uma das atividades complementares regulamentadas pelo curso e visa estimular a vocação científica e incentivar novos talentos entre os estudantes com a participação em projetos de pesquisa. Os trabalhos de pesquisa na área de \imprimircurso \space são  desenvolvidos por estudantes de graduação dentro da perspectiva do ProIC-UnB, permitindo a estudantes de graduação um primeiro contato com a pesquisa científica sob supervisão de um pesquisador. 



\section{Atividades Essenciais}
No curso de Engenharia de Software, algumas atividades e disciplinas do curso são consideradas essenciais para formação
do egresso por exigirem recursos adicionais. Tais atividades estão listadas a seguir.

\subsection{PI1 e PI2}
As disciplinas Projeto Integrador de Engenharias 1 e 2 são utilizadas de forma a complementar a inclusão 
de conteúdos de Núcleo Básico e implantar ao longo do curso uma metodologia de aprendizagem baseada em projetos, 
permitindo ao estudante uma compreensão de metodologia científica e tecnológica, comunicação e expressão gráfica, 
dentre outros conhecimentos. Na dinâmica dessas disciplinas, prevê-se que os alunos das diversas engenharias trabalhem em conjunto
em prol de um projeto que contemple as diversas áreas cobertas pela FGA. Por esse motivo, é importante que essas disciplinas sejam vistas 
como atividades essenciais e que sejam contempladas com recursos adequados para comportar as equipes que trabalharão separadamente.

\subsection{Disciplinas de Programação}

No curso de Engenharia de Software, um dos objetivos essenciais é que o egresso tenha boa formação na área de programação. Por esse motivo, além das disciplinas obrigatórias do curso, é salutar a oferta de disciplinas optativas para reforçar ainda mais o aspecto de programação. Tais disciplinas devem ter como objetivo estimular os alunos, por exemplo, a participarem de maratonas, competições de programação e hackatons, os quais podem ser realizados no Brasil e fora do País. 

\subsection{Disciplinas de Projeto e Trabalho em Equipe}

O desenho do curso (vide Figura 2) favorece a realização de disciplinas orientadas a projetos e ao trabalho em equipe, por meio, principalmente, de disciplinas como: Métodos de Desenvolvimento de Software (4o. nível), Requisitos de Software (5o. nível), Teste de Software (6o. nível), Engenharia de Produto de Software (8o. nível), Gerencia de Configuração e Evolução de Software (8o. nível). Neste sentido, estimula-se que sejam realizados projetos não apenas entre equipes de uma mesma disciplina, mas também, entre disciplinas, visando suas turmas em conjunto, a fim de promover a colaboração e o trabalho em equipe na realização de atividades voltadas ao desenvolvimento de software. Os resultados dessas e outras disciplinas podem, ainda estar vinculadas a projetos de pesquisa ou projetos de extensão, beneficiando a comunidade acadêmica e social.
